%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 7
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapterimage{art/chapter07/cover.jpg} % Chapter heading image
\chapter{Кубизм: другая точка зрения, 1907-1914}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \todo[inline,caption={Chapter 7}]{
%   \begin{itemize}
%   \item Cover image -done
%   \end{itemize}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

Гийом Аполлинер, рожденный в Италии французский поэт, драматург и
лидер художественного авангарда, умел поддеть не только своих
коллег-литераторов. Обладая острым умом, он любил блеснуть на публике,
вставив bon mot\footnote{Остроумное выражение (фр.).} и в дискуссию о
современном искусстве. Правда, чаще его остроты сбивали публику с
толку, чем что-то проясняли. Но иной раз литературный дар помогал
Аполлинеру очертить самую суть произведения или творческого метода
художника с такой точностью, какая мало кому давалась. 

Так, никто лучше Аполлинера не сумел определить истинную природу
кубизма – направления, которое многим кажется слишком трудным для
восприятия. О своем друге Пабло Пикассо, одном из основателей кубизма,
Аполлинер сказал: «Он анализирует объект, как хирург анатомирует
труп». Это и есть суть кубизма: разборка предмета на составляющие
посредством пристального анализа. 

Даже Аполлинеру с его передовыми взглядами потребовалось время, чтобы
оценить новый подход к искусству. С кубизмом поэт познакомился,
посетив студию Пикассо в 1907 году Испанец пригласил друга посмотреть
свою последнюю работу, для которой сделал более 100 эскизов. Почти
готовая, она воплотила в себе главное устремление Пикассо: путем
соединения самых разных художественных подходов решать насущные задачи
– такие, скажем, как возвращение к доминирующей роли контурной линии,
от чего в свое время отказались импрессионисты. Но когда гордый
Пикассо показал верному другу свою новую картину «Авиньонские девицы»
(ил.~\ref{fig:avenyon-girls}), тот пришел в замешательство и
недоумение. 

С гигантского, в два с половиной квадратных метра, полотна на
литератора таращились пять обнаженных женщин – грубо раскрашенные тела
были словно выхвачены из общей гаммы коричневых, голубых и розовых
тонов острыми, как бритва, угловатыми линиями, похожими на трещины
разбитого зеркала. Аполлинер подумал, что после этой картины карьеру
Пикассо ждет та же участь. Он ничего не понимал. Зачем приятелю вдруг
понадобилось отойти от изящной и лирической фигуративной живописи,
успевшей понравиться коллекционерам и критикам, ради стиля, который
выглядит не только чересчур примитивным, но и слишком холодным? 

Ответ на этот вопрос отчасти заключался в присущей Пикассо склонности
к соревнованию. Он все время чувствовал профессиональную угрозу своей
репутации самого экстравагантного и перспективного художника
современности, исходящую от Матисса. Это подспудное беспокойство
переросло в настоящий страх, когда в 1906 году упомянутый фовист
представил свою картину «Счастье жизни». Пикассо взбудоражила и
мемориальная сезанновская выставка 1907 года: она вдохновила его и
исполнила решимости продолжить начатые «отшельником из Экса» изыскания
в области перспективы и особенностей зрительного восприятия. 

Блестящий результат этих изысканий – «Авиньонские девицы» – картина,
целиком построенная на идеях Сезанна и ознаменовавшая рождение нового
направления в искусстве. У Пикассо почти отсутствует пространственная
глубина. Наоборот, пять женщин представлены в двумерной проекции, их
тела упрощены до набора треугольников и ромбов, словно вырезанных из
терракотово-розовой бумаги. Детали упрощены до предела: грудь, нос,
рот и руки намечены одной-двумя короткими угловатыми линиями (примерно
такими Сезанн обозначал поле). Нет даже попыток имитации реальности –
у двух женщин из этой гротескной группы (справа) вместо голов
африканские маски, женщина слева обратилась в древнеегипетскую статую,
в то время как две центральные фигуры представляют собой попросту
стилизованные карикатуры. Черты лица у всех сдвинуты, как в
мультиракурсной съемке, эллиптические глаза находятся на разной
высоте, а рты искривлены. 

Картина создает ощущение клаустрофобии, поскольку Пикассо резко
укоротил перспективу. Не возникает привычной иллюзии объема, когда
изображение уменьшается, словно бы уходя вглубь полотна; наоборот,
женщины как будто вот-вот выпрыгнут из холста, как в стоп-кадре 3D. В
том и состоит замысел художника. Ведь женщины на картине – уличные
проститутки, они выстроились на смотр, чтобы вы, клиент, могли сделать
свой выбор. Авиньонскими они названы, кстати, по названию улицы в
Барселоне, известной своими проститутками, а не живописного городка на
юге Франции. А чаша спелых фруктов у их ног – метафора предлагаемых
наслаждений. 

Пикассо называл свое полотно «актом экзорцизма». Отчасти потому, что
«Авиньонские девицы» стирают некоторые страницы его собственного
художественного прошлого, являя собой смелый эксперимент в новом
направлении, но в то же время художник имел в виду, что картина –
сигнал, предупреждение об опасных последствиях случайных связей с
девушками легкого поведения. Некоторые из его друзей дважды
расплатились за искушение: сначала деньгами, а потом и жизнью.
Венерические болезни свирепствовали в артистической богеме Парижа
конца XIX века (их жертвами стали Мане и Гоген). В первоначальных
эскизах картины присутствовали семеро: пять проституток и двое мужчин
– матрос (клиент) и студент-медик с черепом в руке (символ смерти).
Видимо, Пикассо задумывал более морализаторскую работу о «цене греха».
Но потом обнаружил, что без элементов нарратива композиция выглядит
ярче и убедительнее. 

Соревнуясь с Матиссом и развивая идеи Сезанна, Пикассо по ходу дела не
забывал прихватывать кое-какие идеи старых мастеров. Все наперебой
цитировали его слова: «Плохие художники копируют, великие – воруют»;
сегодня мы назвали бы такой подход постмодернистским. Но тогда это
была всего лишь сочная шутка, впрочем, вполне уместная, если сравнить
прото-кубистских «Девиц» Пикассо с ренессансным шедевром кисти испанца
Эль Греко «Снятие пятой печати» (1608,
ил.~\ref{fig:greko-fivth-stamp}), изучению которого Пикассо уделил
немало времени.

Картина иллюстрирует сюжет из шестой главы Книги Откровений Иоанна
Богослова (6:9-11), – когда убиенные за Слово Божие обретают спасение.
Синий цвет одежд коленопреклоненного апостола Иоанна, простершего руки
к небесам, – тот же, что и у фоновой драпировки в «Авиньонских
девицах». Кстати, и подход Пикассо к изображению ткани во многом
позаимствован у Эль Греко – мазки белого, резкие линии, контрастные
тени, придающие складкам глубину и пышность. А композиция
непосредственно отсылает к трем обнаженным девам с апокалиптического
полотна, вплоть до того, что одна из авиньонских девиц, повернутая в
профиль и обращающаяся к остальным, – это зеркальное отражение
праведницы Эль Греко. Даже гнетущее, темное небо Апокалипсиса не
осталось без внимания Пикассо, – молодой художник явно попытался
воссоздать такую же напряженную атмосферу. 



\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.6\textwidth]{art/chapter07/El_GrecoThe_Vision_of_Saint_John.jpg}
\caption{Эль Греко. \textit{«Снятие пятой печати»} (1608)}
\label{fig:greko-fivth-stamp}
\end{figure}




Историки искусства вот уже больше ста лет ломают головы над «Девицами»
в поисках источников и параллелей. Но Аполлинер не располагал нашим
бэкграундом. Откуда ему было знать, что художники-авангардисты XXI
века будут ссылаться на картину Пикассо 1907 года как на одно из
наиболее значительных произведений. Или что не пройдет и года, как оно
породит кубизм. Поэту предстояло оценить то, что он видит, – а видел
он нечто ошеломляющее, непостижимо непривычное. 

Аполлинер в своем неприятии картины не был одинок: Матисс тоже высмеял
Пикассо, а потом еще и разозлился, заподозрив, что испанец пытается
уничтожить современное искусство. 

Наслушавшись нелестных оценок от друзей, Пикассо прекратил работу над
картиной, хотя и считал ее незаконченной. Он свернул холст в трубку и
спрятал в углу мастерской, где тот и пылился долгие годы. Наконец в
1924 году картину купил один коллекционер, но и после этого ее мало
кто видел, она редко экспонировалась вплоть до конца 1930-х годов,
когда полотно приобрел Музей современного искусства (МоМА). Реакция на
«Девиц» была настолько огорчительной, что Андре Дерен даже опасался,
что «в один прекрасный день мы найдем Пикассо повесившимся позади его
великого холста». Даже художник Жорж Брак, побывавший, как и Пикассо,
на посмертной выставке Сезанна и вышедший оттуда преобразившимся, так
и не понял, чего испанец пытался добиться. Но в отличие от прочих,
которые приходили, смотрели, хихикали и уходили, Брак немного погодя
вернулся, чтобы предложить Пикассо свои идеи и помощь. 

Этот творческий союз двух молодых художников – Брак описал его как
художественную одиссею, сравнимую с «восхождением двух альпинистов в
связке», а Пикассо назвал «супружеством» – и дал жизнь кубизму. Работа
партнеров предопределила развитие всего изобразительного искусства XX
века, вплоть до модернистской эстетики дощатых сосновых полов и
настольных ламп с регулируемой складной штангой. Партнерство,
начавшееся в 1908 году, неожиданно оборвала Первая мировая война. 

Поразительно, но оно, возможно, никогда не набрало бы силы, способной
запустить маховик перемен в искусстве, без поддержки дальновидного
предпринимателя по имени Даниэль-Анри Канвейлер. Бизнесмен немецкого
происхождения начинал как биржевой брокер в Лондоне, но, оказалось,
жизнь финансиста не вполне удовлетворяет его духовным запросам. 

Канвейлер переехал в Париж попробовать себя в торговле предметами
искусства и вскоре, посетив мастерскую Пикассо, увидел «Девиц». В
отличие от других Канвейлер нашел картину великолепной и захотел
купить ее тотчас. Но художник не согласился ее продать, и тогда
Канвейлер предложил Пикассо финансовую поддержку для продолжения
творческого поиска и пообещал покупать его работы по мере их
появления. Когда спустя какое-то время к Пикассо присоединился Брак,
Канвейлер распространил свою щедрость и на него (хотя и на менее
выгодных условиях). Избавленные от денежных забот, художники могли
теперь вволю рисковать, не опасаясь неприятия публикой и критикой. 

В своем творчестве друзья-художники отталкивались от наследия Сезанна,
чьи находки оба давно взяли на вооружение. В прошлом фовист, Брак
много работал на пленэре в Эстаке, небольшом городке близ Марселя,
одном из любимых уголков Сезанна. В своих картинах Брак использовал
многое из сезанновской техники, в частности, зелено-коричневую
палитру. Однако его работы выглядят совсем иначе. Взять хотя бы «Дома
в Эстаке» (1908, ил.~\ref{fig:brak-house-estak}) – типичное полотно
того периода. Брак изобразил склон холма, сплошь уставленный домиками,
между которыми лишь кое-где зеленеет дерево или куст. Художник как
будто постоянно меняет фокусное расстояние фотоаппарата, «зумит» то
один объект, то другой, усиливая четкость в ущерб глубине. А
традиционные элементы пейзажа – небо и горизонт – вообще «выброшены из
кадра» ради орнаменталь-ности общего рисунка. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.6\textwidth]{art/chapter07/estak-houses.jpeg}
\caption{Жорж Брак. \textit{«Дома в Эстаке»} (1908)}
\label{fig:brak-house-estak}
\end{figure}



Такой ракурс использовал и Сезанн, но если он лишь слегка пододвигал
объекты к зрителю, то Брак норовит вытащить буквально все на передний
план. Объекты притиснуты к нему, как пассажиры к лобовому стеклу при
резком торможении. Домики на склоне словно напирают друг на друга, но
у них нет ни окон, ни дверей, ни палисадников, ни печных труб. Детали
принесены в жертву композиции и связности ее элементов. Как и у
Сезанна, только в более радикальном варианте, пейзаж разложен на
упрощенные геометрические формы: роскошная недвижимость предстает
набором светло-коричневых кубиков, перемежающихся мазками более
темного оттенка, создающими тени и глубину Редкие пятна зеленого –
кустарник или деревце – дают глазу передохнуть среди сплошных
наезжающих друг на друга коричневых коробочек. 

Когда Брак представил некоторые свои эстакские работы отборочной
комиссии Осеннего салона 1908 года, те были отвергнуты, а затем и
осмеяны. Матисс, один из членов комиссии, презрительно фыркнул: мол,
«Брак прислал картину, сплошь состоящую из кубиков». Реплика
прозвучала как раз в разговоре с Луи Вокселем – тем самым, что
когда-то назвал «дикими» ранние работы самого Матисса, невольно став
родоначальником термина «фовизм». И вот в очередной раз обидное слово
сделалось названием нового направления в искусстве: так появился
кубизм. 

Итак, имя уже имелось, но само художественное движение толком еще не
началось. Досадный момент, ведь термин только осложнил понимание и без
того непростого направления в живописи. Название «кубизм» вполне
подходит для описания некоторых картин Брака, созданных в 1908 году в
Эстаке под влиянием Сезанна, но совершенно не отражает сущности
новаторской живописной техники, в которой они с Пикассо начали
работать с осени того же года. Термин оказался ошибочным: в кубизме
нет никаких кубов, все как раз наоборот. 

Кубизм – это признание двухмерной природы холста и категорическое НЕТ
попыткам создания иллюзии трехмерного пространства (в частности, того
же куба). «Объемное» изображение куба требует от художника взгляда на
объект с одной точки, в то время как Брак и Пикассо теперь
рассматривали объект одновременно под всеми возможными углами. 

Представьте себе картонную коробку. Брак и Пикассо, условно говоря,
разбирают ее, раскладывают на клапаны, чтобы получилась плоскость,
позволяющая нам видеть все стороны коробки сразу. Но при этом
художники хотят сохранить ощущение трехмерности этой коробки, чего
плоский план дать не может. Поэтому они мысленно обходят коробку со
всех сторон, выбирая такие ракурсы, которые дадут оптимальное
представление об объекте. Потом они пишут виды этих отдельных сторон
коробки и определенным образом состыковывают получившиеся плоскости на
холсте – в грубом приближении к оригинальной трехмерной форме коробки,
так чтобы куб все-таки угадывался, но как бы выложенный в двух
измерениях. Художники полагали, что подобный способ изображения
вызовет у зрителя куда более сильное чувство узнавания истинной
природы коробки (или любого другого предмета). Можно сказать, кубизм
пытался заставить наш мозг работать, привлекая его внимание к
повседневному и примелькавшемуся. 




\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.5\textwidth]{art/chapter07/ViolinandPalette.jpg}
\caption{Жорж Брак. \textit{«Скрипка и палитра»} (1909)}
\label{fig:viol-and-palette}
\end{figure}



Помимо прочего художниками была предпринята попытка более точно
показать, каким образом мы видим предмет на самом деле. Посмотрим, как
эта задача решается на картине Жоржа Брака «Скрипка и палитра» (1909,
ил.~\ref{fig:viol-and-palette}). Он написал ее спустя год после
начала сотрудничества с Пикассо, в начальный период кубизма,
называемый аналитическим кубизмом (1908–1911) и предполагающий
пристальный анализ объекта и пространства, которое тот занимает. 

Композиционно картина «Скрипка и палитра» очень проста. Скрипка стоит
под пюпитром с нотными листами, занимая две нижние трети холста. Над
пюпитром, на гвозде, вбитом в стену, висит палитра, рядом – зеленая
штора. Художник вновь использовал так любимую Сезанном приглушенную
гамму бледно-коричневых и зеленых тонов. Впрочем, на сей раз это не
столько дань уважения мастеру, сколько необходимость. Брак понял, как
и Пикассо, что, только приглушив цвет, можно успешно совместить
несколько перспективных точек зрения на одном холсте: разнообразие
ярких красок помешает выстроить желаемую конфигурацию и создаст
впечатление невнятицы и сумбура. Художники разработали новую технику,
когда прямая линия как бы фиксирует смену ракурса, а ее легкая
растушевка-тень показывает зрителю, что смена на самом деле произошла.
Дополнительный бонус при таком подходе – ощущение сквозного узора,
сбалансированного и гармоничного. 

Это немаловажный аспект кубизма. Впервые в истории живописи холст
перестает претендовать на роль некоего окна в мир, инструмента для
создания оптической иллюзии, и сам превращается в эстетический объект.
Пикассо называл такую живопись «чистой», имея в виду, что зрителю
следует судить о картине, исходя из ее собственных достоинств (цвета,
линии, форм), а не из уровня достоверности создаваемой иллюзии.
Главным теперь становится наслаждение от эмоций и ритмов, которые
ощущаются нами при разглядывании угловатых фигур, изображенных на
холсте. 

А их на картине Брака немало. Художник разделил скрипку на несколько
фрагментов, а затем повторно собрал их в свободную, но геометрически
правильную конструкцию, причем все фрагменты показаны в разных
ракурсах. Скрипку теперь можно увидеть с обеих сторон, сверху и даже
снизу, причем одновременно. Это не то непосредственное изображение
предмета, которое может нам дать фотоаппарат, и не подражание живописи
прежних времен, но совершенно новый способ видения и передачи образа
музыкального инструмента. Брак превратил статический объект в живой.
Кажется, будто и впрямь звучит музыка, слетая с вибрирующей обечайки и
напряженных, как стрелы, струн. Этому ощущению способствуют и
взметнувшиеся над пюпитром, чуть выше прямоугольного плеча скрипки,
распахнутые страницы партитуры. 

Что ж, пока все понятно. Но дальше Брак делает нечто совершенно не
соответствующее общему стилю картины. Гвоздь в стене, на котором висит
палитра, нарисован в реалистической манере, с использованием
традиционной перспективы. И задняя стена, которая вместе с листками
партитуры была частью двумерного изображения, становится из-за этого
частью трехмерной иллюзии. Почему? Что происходит? Брак усомнился в
своем методе? Или это шутка? 

Нет. Пикассо – тот правда был шутником, но не Брак. Француз просто
попытался решить еще одну проблему. Его смущало то, что картина
казалась герметично запаянной, оторванной от реальности, существующей
в собственном мире. Он рассудил, что если добавить элемент «реального
мира», то образ лучше закрепится у нас в сознании, отложится в
зрительной памяти и заставит нас внимательнее вглядеться в картину,
втянет зрителя в нее – прием наподобие того, что сегодня используют
супермаркеты, продавая товар по убыточной цене, чтобы завлечь
покупателя. Гвоздь – вовсе не знак поражения и не признание того, что
прежняя роль холста как окна в мир была лучше. Напротив: Брак
воспользовался классической техникой, чтобы на ее фоне
продемонстрировать радикальную новизну собственного подхода. Так же
как противоположные цвета цветового круга выявляют все лучшее друг в
друге, Брак, используя элемент традиционной перспективы, оттенил
новаторство кубизма. 

То был новый взгляд на мир, ставший отражением и откликом на недавние
прорывные достижения в науке и технике. 

В 1905 году вдруг явился не по годам развитой швейцарец немецкого
происхождения Альберт Эйнштейн со своей теорией относительности. И
Брак, и Пикассо знали об этой революционной работе, в том числе и о
выводах Эйнштейна насчет относительной природы времени и пространства.
Художники, как и многие их друзья, с жаром обсуждали концепцию
четвертого измерения и возможные последствия других научных
достижений. Так, открытие атома вдруг оказалось вовсе не финальной
точкой в познании материи, а лишь концом пролога к этому познанию. От
подобной информации становилось не по себе: привычный устойчивый мир
на глазах превращался в тревожно-непонятную математическую
неизвестную. Зато кубистская идея разрыва объекта на
взаимосоотнесенные элементы представлялась в данном контексте вполне
логичным шагом. Точно так же, как изобретение рентгеновского анализа
подтолкнула художников к тому, чтобы, глядя сквозь внешнюю оболочку
объекта, изобразить то, что порой невидимо, но заведомо существует. 

За пределами научных лабораторий все уже предвкушали новые победы
братьев Райт в воздухоплавании, радостное возбуждение кружило голову
завсегдатаям парижских кафе (Пикассо даже прозвал Брака Уилбуром в
честь Уилбура Райта), а тут еще свою толику хмеля добавили во многом
спорные психоаналитические изыскания Зигмунда Фрейда о природе
подсознательного. В общем, история не помнит периодов – ни прежде, ни
после, – когда столько незыблемых истин, на которых держалась
цивилизация, разом оказалось под вопросом или вовсе опровергнуто. 

Когда атмосфера до такой степени насыщена идеями, то неудивительно,
что двоим амбициозным, талантливым и пытливым художникам захотелось
разработать концептуальный подход и к искусству тоже. Ведь их
творческий метод опирался не на имитацию объекта, а на знание о нем.
Брак и Пикассо стремились создать новую формулу для искусства, такую,
которая охватывала бы не только то, что видно наблюдателю, но и то,
что ему заранее известно об объекте: «предзнание». По словам
Аполлинера, художники «создавали новые конструкции из элементов,
заимствованных не из видимого мира, а из реальности подсознания»,
чтобы показать, как мы на самом деле видим предметы и существуем в
этом мире. Каждый такой элемент кубистической картины существует в
собственном времени и пространстве (то есть наблюдался художником в
иное время и в ином ракурсе, нежели другие элементы), однако он
соотнесен и связан со всеми остальными элементами как часть единой
системы. 

Такой подход хоть и предполагал чрезвычайно сложную финальную сборку,
однако оказался удивительно современным и вскоре вышел за пределы
одной мастерской, распространяясь все шире среди художественного
сообщества. Группа парижских художников-экспериментаторов, в том числе
Фернан Леже, Альбер Глез, Жан Метцингер и Хуан Грис, подхватили идеи
кубизма Брака и Пикассо и примерно с 1910 года начали работать в той
же манере. Именно эти художники, а не основатели кубизма, впервые
представили публике новое направление на выставке Салона независимых
1911 года (с тех пор известного как Салон кубистов). Правда, ни одной
работы Брака или Пикассо на Салоне не было: и тот и другой решили
воздержаться от участия. 


\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.6\textwidth]{art/chapter07/cri_000000160527.jpg}
\caption{Хуан Грис. \textit{«Натюрморт с цветами»} (1912)}
\label{fig:gris-flowers}
\end{figure}

А из выставленных работ ближе всего к творчеству друзей оказались
картины Хуана Гриса. Соотечественник Пикассо, он тоже перебрался в
Париж, подружился с обитателями «Плавучей прачечной» и начал
формировать собственный вариант кубизма, более стилизованный и
гладкий. Такие его картины, как «Натюрморт с цветами» (1912,
ил.~\ref{fig:gris-flowers}), кажутся металлическими, они словно
склепаны из стальных пластин. Грис использует кубистическую технику,
дробя объекты и пространство, а затем складывая в ином порядке чуть
видоизмененные фрагменты того и другого. Но на этой картине
декоративное начало, «узор» подавляет все остальное, так что опознать
удается только корпус и гриф гитары. В остальном картина состоит из
«нечитаемых» наборов геометрических фигур. Из форм грядущего
искусства. 

Потому что неизбежным следствием кубизма станет полная абстракция.
Спустя всего несколько лет супрематисты и конструктивисты в России и
художники из нидерландской группы «Де Стиль» в Голландии станут
создавать картины и скульптуры, состоящие исключительно из кругов и
треугольников, сфер и квадратов, без малейшей попытки изобразить
знакомый нам мир. Но сами кубисты ни к чему подобному не стремились.
Пикассо как-то заявил, что никогда в жизни не писал абстрактных
картин. Они с Браком решили изображать самые обыденные предметы –
курительные трубки, столы, музыкальные инструменты, бутылки – отчасти
чтобы сделать компоненты сложных конструкций более узнаваемыми. Но по
мере продвижения по пути кубизма оба стали понимать: их картины и в
самом деле становятся «нечитаемыми». 

И тут Пикассо предпринял еще один революционный шаг, очень хитроумный,
однако не сделавший его работы более понятными. Испанец «продырявил»
форму. Вместо того чтобы коверкать и корежить объект, представляя его
с различных точек зрения, Пикассо начал удалять элементы – скажем,
грудь, – оставляя на изображении отверстие. Эта грудь потом могла
появиться в другом месте – скажем, на плече, – отчего образ становился
еще более дробным, чем на предыдущих кубистических картинах. 

Включая традиционно-реалистический гвоздь в натюрморт «Скрипка и
палитра», Брак давал понять, что кубизм не утратил связи с
реальностью. Но им с Пикассо необходимо было пойти дальше и помочь
зрителю сориентироваться и сообщить о сюжете картины. Тут, как им
представлялось, могли бы помочь буквы и слова, и одним из первых
примеров такого новаторства стала работа Пикассо «Моя красавица»
(1911–1912, ил.~\ref{fig:moya-krasava}).




\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]{art/chapter07/picasso-majo.jpg}
\caption{Пабло Пикассо. \textit{«Моя красавица»} (1911-1912)}
\label{fig:moya-krasava}
\end{figure}



«Моя красавица» – это портрет Марсель Умбер, возлюбленной Пикассо.
Очертания ее головы и тела можно угадать в нагромождении форм,
доминирующем в центральной части полотна. Справа, ближе к нижней части
картины, – шесть гитарных струн, которые она тихонько перебирает. А в
самом низу холста – куда более узнаваемые элементы: слова «МА JOLIE»
(«Моя красавица»), выведенные заглавными буквами. Это ласковое
прозвище для Марсель художник позаимствовал из припева популярной
шансонетки. Пикассо указал на этот музыкальный подтекст, разместив
скрипичный ключ справа и чуть выше буквы «Е» в слове «JOLIE» – так
указывают степень в математике. 

Введение текста – это было смело. Ведь живопись всегда оперировала
изображением, а не словом. Позаимствовать средство у одной формы
коммуникации, чтобы поддержать другую – на такое не всякий бы решился.
Но эта буквальная цитата из повседневной жизни облегчала понимание
кубистической картины. Правда, буквы не стали панацеей. Кубизм
поставил перед Браком и Пикассо новые проблемы, главная из которых
была связана с представлением трехмерных предметов на двумерном
холсте. Картины стали настолько плоскими, что зрителю, пожалуй, стало
уже трудновато отделить изображаемый предмет от фона. Конечно, ничего
страшного, если холст сплошь покрыт единым сквозным узором, только это
получается уже не живопись, а обои. Разумеется, Брак на самом деле был
когда-то ремесленником-декоратором, но он уже давно сменил профессию.
Теперь он – вполне оперившийся художник, как и Пикассо. И их уж точно
никак не назовешь обойщиками. Но что, если… 

Что, если… скажем, взять кусок обоев и наклеить на холст? Хм…


\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]{art/chapter07/Pablo-Picasso_Nature-morte-a-la-chaise-cannee_1912.jpg}
\caption{Пабло Пикассо. \textit{«Натюрморт с плетеным стулом»} (1912)}
\label{fig:picasso-chair-wired}
\end{figure}

Брак начал экспериментировать с техникой, которую освоил, еще работая
декоратором. Он стал добавлять в краску песок и гипс, чтобы придать ей
дополнительную текстуру и иногда даже пользовался расческой вместо
кисти для создания эффекта паркета. Пока он месил и причесывал гипс,
Пикассо продолжал оглядывать студию в поисках источника вдохновения. В
начале лета 1912 года он создает «Натюрморт с плетеным стулом» (1912,
ил.~\ref{fig:picasso-chair-wired}). Верхняя часть овальной картины –
кубизм в чистом виде. Газетные вырезки, трубки и бокал рассыпаются
веером, как колода карт на полу. Однако нижняя половина совсем другая.
Пикассо налепил на холст кусок дешевой клеенки, которой оклеивали
изнутри комодные ящики или использовали вместо оберточной бумаги. Узор
на клеенке напоминает сиденье плетеного стула. Картину Пикассо обрамил
куском витого шнура. 

Включение настоящей клеенки в картину стало прорывом. К 1912 году все
уже свыклись с тем, что художники изображают повседневную жизнь:
предметы реального мира при посредстве кисти и красок преобразуются в
искусство. Однако зритель был не готов к тому что художник просто
возьмет предмет обихода и физически поместит его на холст: это
нарушало все правила взаимоотношений искусства и жизни. 

Узорчатая клеенка дала желаемый эффект: картина Пикассо сразу
сделалась понятнее. Все становится на свои места: овальный холст
изображает поверхность столика в кафе. Трубка, бокал и газета
(обозначенная буквами JOU — от Journal) – самые уместные тут предметы.
Клеенку можно понимать и как аккуратно задвинутый стул, и как
скатерть. Но остроумный прием Пикассо не только добавил внятности
кубистскому полотну. Поместив кусок клеенки в свою живописную работу,
он поднял статус никчемного лоскута до высоких сфер изящного
искусства. Иными словами, Пикассо взял предмет массового производства
и превратил его в нечто уникальное и ценное. 


\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.5\textwidth]{art/chapter07/fruitdish-and-glass-1912.jpg}
\caption{Жорж Брак. \textit{«Блюдо с фруктами и стакан»} (1912)}
\label{fig:plate-brak-fruits-glass}
\end{figure}


Брак пошел еще дальше. В сентябре того же года он создал натюрморт
«Блюдо с фруктами и стакан» (1912,
ил.~\ref{fig:plate-brak-fruits-glass}), для которого вырезал и
наклеил на холст обои «под дерево». Поверх обоев он нарисовал углем
блюдо с фруктами в кубистском стиле и стакан. В этой живописи, кстати,
нет собственно живописи. Цвет обеспечивают обои, купленные Браком в
одном авиньонском магазине. И тут мы вторгаемся на территорию
интеллектуальной игры. Брак взял кусок обоев, имитирующих дерево.
Затем он поместил эту «фальшивку» в свою картину – по сути, поделку.
Но тем самым он изменил статус обоев: теперь они – единственная
«реальная» вещь на картине. Сложно, я знаю. Но понять необходимо.
Потому что с этого и начинается концептуальное искусство. Не с Марселя
Дюшана и не с художников-перформансистов 1960-х годов. Все началось с
Брака и Пикассо в Париже 1912 года. 

Обои Брака и клеенка Пикассо могли бы остаться никчемными кусками
отделочных материалов, но для истории искусства оказались шашками
динамита. Сезанн распахнул дверь в модернизм; а эти два молодых
авантюриста сорвали ее с петель. Они не копировали реальную жизнь: они
ее присваивали. Аналитический кубизм превратился в синтетический. Брак
и Пикассо сделали очередное открытие: они изобрели коллаж. 


\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.6\textwidth]{art/chapter07/B27545.jpg}
\caption{Эдгар Дега. \textit{«Маленькая танцовщица»} (1880-1881)}
\label{fig:small-dancer-dega}
\end{figure}


Помните корявые аппликации, что все мы мастерили на уроках рисования в
школе? Когда вырезали кусочки из газет и журналов и наклеивали их на
картонку? Это было так очевидно, так просто, так по-детски. Но никто,
ни одна живая душа до Брака и Пикассо, не додумался сделать коллаж
частью изобразительного искусства. Да, люди и раньше вырезали что-то и
вклеивали – в альбом для памятных вещей или фотографий. Древние
украшали свои картины драгоценными камнями, а Дега одел в муслин и
шелк свою скульптуру «Маленькая танцовщица» (1880–1881,
ил.~\ref{fig:small-dancer-dega}). Но поместить обычный, повседневный
материал на мольберт художника, вознести на высокий алтарь искусства –
это было новаторство. 

А потом эта парочка достала из рукава блузы еще один сюрприз:
трехмерное папье-колле (термин буквально переводится как «бумажная
наклейка»). Сегодняшние искусствоведы назвали бы эти шаткие
конструкции из струн, картона, дерева и раскрашенной бумаги
ассамбляжем или, может быть, даже скульптурой. Но тогда, в 1912 году,
слова «ассамбляж» еще не существовало, а скульптуры представляли собой
изваяния из мрамора или бронзы, установленные на постаменте. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.6\textwidth]{art/chapter07/guitar-picasso.jpg}
\caption{Пабло Пикассо. \textit{«Гитара»} (1912)}
\label{fig:picasso-guitar}
\end{figure}

Когда осенью 1912 года поэт и критик Андре Сальмой посетил студию
Пикассо и увидел «Гитару» (1912, ил.~\ref{fig:picasso-guitar}),
висящую на стене, то растерялся. Испанский художник сделал трехмерное
подобие гитары, склеив куски картона, проволоки и струн. 

– Что это? – спросил Сальмой.

– Ничего особенного, – ответил Пикассо. – Это elguitare\footnote{Гитара (исп).}!

Заметьте, не просто guitare, a elguitare — «та самая гитара».

Брак и Пикассо какое-то время изготавливали эти трехмерные модели как
подспорье для написания своих будущих кубистских картин. А теперь
выставили их как самостоятельные произведения. Это был окончательный
разрыв с традицией. Отныне предметом искусства могло стать что угодно. 

В течение следующих двух лет оба художника, словно дуэт джазовых
музыкантов, импровизировали со всевозможными материалами и
подхватывали идеи друг друга. Их изобретения в смешанной технике,
соединяющей «низкие», бытовые предметы и высокое искусство, повлекли
за собой как немедленные, так и долгосрочные последствия. Марсель
Дюшан, бывший парижский кубист, уехал в Америку и быстренько произвел
на свет собственное произведение искусства из подручного материала:
«Фонтан» (1917, ил.~\ref{fig:fountain-duschan}), он же
переосмысленный писсуар. Сюрреалисты преклонялись перед «Девицами»
Пикассо – картина, кстати, получила известность благодаря их идейному
вождю Андре Бретону. И что такое банки супа «Кэмпбелл» Энди Уорхола,
надувные собаки Джеффа Кунса и заформалиненные акулы Дэмиена Херста,
если не присвоение художником готовых предметов с целью представления
их в новом, художественном контексте? 

Это лишь некоторые примеры влияния кубизма. Его воздействие
прослеживается во всем искусстве и дизайне XX века. Кубистская
эстетика углов, резких линий и пустого пространства – реализация
Браком и Пикассо идей Сезанна, – эволюционировала в модернизм. Простая
и элегантная архитектура Ле Корбюзье, стиль ар-деко 1920-х и
утонченный шик Коко Шанель – все это обязано своим появлением двум
молодым художникам. Как и модернистская проза Джеймса Джойса, поэзия
Т.С. Элиота и музыка Игоря Стравинского. Если вы оторветесь сейчас от
книги и посмотрите вокруг, то увидите: отовсюду на вас смотрит
наследие кубизма. 

И оно, вероятно, будет жить вечно, хотя само направление не
продержалось и десятилетия. Тогдашний Париж, как и мир, породивший
Брака и Пикассо, – мир богемных вольнодумцев, черпающих вдохновение в
кофе и абсенте, – доживал последние дни. «Прекрасную эпоху» ожидало
столкновение с величайшим ужасом и испытанием: Первой мировой войной.
Некоторые создатели кубизма окажутся под ружьем, в том числе Брак. Как
и Гийом Аполлинер, поэт, критик и влиятельный защитник современного
искусства, – ослабленный ранениями, полученными в бою, он умрет от
инфлюэнцы в 1918 году. А Даниэлю-Анри Канвейлеру, меценату и
покровителю молодых художников, как немцу и, следовательно, врагу
государства, придется покинуть Париж. 

Праздник кончился. Первая мировая война положила конец кубизму;
Пикассо говорил, что с тех пор больше не видел своего брата по
искусству. Это было не совсем так: они увиделись. Брак выжил на войне
и вернулся в Париж, чтобы продолжить карьеру художника; он регулярно
встречался со своим давним партнером, который всю войну оставался в
Париже. Пикассо имел в виду, что их художественная авантюра кончилась:
кубизма больше не существовало. Впрочем, оба продолжили художественные
поиски. К тому времени оба маэстро уже были знамениты, и их находкам
тоже досталась слава. 

Можно лишь удивляться тому, чего смогли достичь эти два молодых
художника. У кубизма никогда не было своего манифеста: Пикассо с
Браком не интересовались политикой. Чего нельзя сказать о следующем
направлении в искусстве, сразу же выдвинувшем свои идеи. У футуризма
были совсем другие цели и куда более мрачное наследие… 

%%% Local Variables:
%%% mode: plain-tex
%%% TeX-master: "../WhatAreYouLookingAt"
%%% End:
